# Consultas con funciones de agregación 
## Introducción
En esta actividad vamos a practicar en la base de datos `Chinook`, usaremos los distintos tipos de funciones de agregación, juntaremos las tablas y como agruparlas.

Tipos de join
* INNER JOIN: Devuelve solo los registros que tienen coincidencias en ambas tablas. Es decir, solo devuelve filas cuando existe al menos una coincidencia en las tablas unidas.
* LEFT JOIN (o LEFT OUTER JOIN): Devuelve todos los registros de la tabla izquierda (tabla1), y los registros coincidentes de la tabla derecha (tabla2). Si no hay coincidencias, se devuelven valores NULL para las columnas de la tabla derecha.
* RIGHT JOIN (o RIGHT OUTER JOIN): Es similar a LEFT JOIN pero invierte el orden de las tablas. Devuelve todos los registros de la tabla derecha (tabla2), y los registros coincidentes de la tabla izquierda (tabla1). Si no hay coincidencias, se devuelven valores NULL para las columnas de la tabla izquierda.
* FULL JOIN (o FULL OUTER JOIN): Devuelve todos los registros cuando hay una coincidencia en cualquiera de las tablas. Si no hay coincidencias, se devuelven valores NULL para las columnas de la tabla sin coincidencia.

Autor. Maicol Barragán.

[Link GITLAB](https://gitlab.com/solblaze03/base-de-datos/-/tree/main/Funciones_agregacion?ref_type=heads)

## Consulta 1
En esta consulta seleccionaremos todas las columnas de la tabla `Customer` donde su pais sea Francia
```sql
SELECT * FROM Customer WHERE Country LIKE "France";
```
## Consulta 2
En esta consulta listaremos todas las columnas de la tabla `Invoice` y solo mostrara los registros del primer trimestre, para eso seleccionaremos solo el año con la siguiente función  `YEAR(InvoiceDate)` y debe ser igual al año actual con el `YEAR(NOW())` donde Now() es la fecha en que estamos, luego usaremos la función `MONTH()` que seleccionara el mes del año y con el `in()` elegimos los primeros tres meses. 
```sql
SELECT * FROM Invoice WHERE year(InvoiceDate) like year(now())  and month(InvoiceDate) in (01,02,03);
```

## Consulta 3
Seleccionaremos todas las columnas de la tabla `Track` donde su compositor sea AC/DC
```sql
SELECT * FROM Track WHERE Composer like "AC/DC";
```
## Consulta 4
Seleccionaremos todas las columnas de la tabla `TRACK` y elegimos las 10 que mas espacio ocupan.
```sql
SELECT * FROM Track order by Bytes desc limit 10;  
```
## Consulta 5
Seleccionaremos los paises que tenemos clientes, con la funcion `distinct()` que permite que no haya registros repetidos y lo renombramos con el `AS`, de la tabla `Customer`. 
```sql
SELECT distinct(Country) as "Paises con clientes" FROM Customer;
```
## Consulta 6
Listaremos todos los generos musicales de la tabla genero, seleccionaremos la columna `Name` y la renombramos a Generos Musicales y seleccionamos la tabla `Genre`.
```sql
SELECT Name as "Generos musicales" FROM Genre;
```
## Consulta 7
En esta consulta listaremos todos los artistas juntos a sus álbumes, Elegimos de la tabla `Album` la columna `Title`, La tabla `Artist` elegimos la columna `Name`, Combinamos los datos de las tablas `Album` y `Artist` donde su id de artista sean iguales.
```sql
SELECT Album.Title as Album , Artist.Name as Artista FROM Album join Artist on Album.ArtistId = Artist.ArtistId;
```
## Consulta 8
En esta consulta listaremos a los empleados más jóvenes junto a su supervisor.
Combinamos la tabla `Employee` con la tabla `Employee` donde el trabajador informa al supervisor `t2.ReportsTo = t1.EmployeeId`, con esto seleccionamos una tabla a dos tablas gracias a su alias que son `t1` que sera el supervisor y `t2` que sera el empleado, ordernaremos por su fecha de nacimiento de forma descendente y habra un limite de 5 registros.   
```sql
SELECT   t2.FirstName as Empleado, t2.BirthDate as menores,
t2.ReportsTo ,t1.FirstName as "Supervisor" ,
t1.EmployeeId as  "Id_supervisor" 
FROM Employee as t1 join Employee as t2 
on t2.ReportsTo = t1.EmployeeId order by t2.BirthDate desc limit 5;
```

## Consulta 9
En esta consulta listaremos todos los registros donde se muestran todas las facturas de los brelineses, Juntaremos las tablas `Invoice` que tendra el alias `I` y `Customer` que tendra el alias `C`,Las dos tablas se juntan  donde su id de cliente sean iguales, Solo seleccionamos las columnas con este order:  `I.InvoiceDate`, `C.FirstName`,`I.BillingAddress`, `C.PostalCode`, `C.Country`,`I.Total`, y solo se mostraran los registros donde la ciudad sea Berlín.
```sql
SELECT  I.InvoiceDate,C.FirstName,
 I.BillingAddress, C.PostalCode, C.Country,
 I.Total FROM  Invoice as I join Customer as C on I.CustomerId = C.CustomerId where City like "Berlin";
```
## Consulta 10
En esta consulta se listara las listas de reproduccion que inicien con la letra C juntos a sus canciones ordenadas por álbum y duracion, juntaremos las tablas `Playlist` con alias `pl`,`PlaylistTrack` con alias `plt` y `Track` con alias `t`, se junta primero la tabla `Playlist` a la tabla `PlaylistTrack` donde su id de playlist sean iguales y luego se juntara la tabla `PlaylistTrack` a la tabla `Track` donde su id de Track sean iguales, solo mostraremos los nombres de playlist que inicien con la letra C con el comodin `%` y se ordenara por su duración.
```sql
SELECT pl.Name , pl.PlaylistId,plt.PlaylistId as p2, t.TrackId,t.AlbumId, t.Name , t.Milliseconds FROM Playlist as pl join PlaylistTrack as plt 
on pl.PlaylistId = plt.PlaylistId  
join Track as t 
on t.TrackId = plt.TrackId 
where pl.Name like "C%" order by t.Milliseconds asc;
```
## Consulta 11
En esta consulta listaremos los clientes que hayan hecho compras superiores a 10€ ordenadas por su apellido, juntaremos las tablas `Customer` con su alias `c` y la tabla `Invoice` con su alias `i` donde su id de cliente sean iguales, solo seleccionamos las columnas `LastName` de la tabla `Customer` y `Total` de la tabla `Invoice`, solo se mostraran los que su compra sea mayor a 10€ y ordenamos por su apellido de forma ascendente.
```sql
SELECT c.LastName, i.Total FROM Customer AS c JOIN Invoice AS i ON c.Customerid = i.Customerid WHERE i.Total > 10 order by c.LastName asc;
```
## Consulta 12
En esta consulta listaremos el minimo el maximo y promedio de cada factura,
Usamos tres tipos de funciones, `min()` que selecciona el valor mas bajo registrado, `max()` que selecciona el valor mas alto y `avg()` que devolvera el promedio de todos los datos, orde
```sql
SELECT min(Total),max(Total),avg(Total) FROM Invoice;
```
## Consulta 13
En esta consulta listaremos a todos los artistas que esten registrados en la tabla `Artist`, usaremos la funcion `count(*)` que nos devolvera el numero de registros de la tabla.
```sql
SELECT count(*) FROM Artist;
```
## Consulta 14
En esta consulta listaremos el numero de canciones que tiene el album Out Of Time, Para eso juntaremos las tablas `Album` y `Track` donde el id de album sean iguales, usaremos de nuevo el metodo `count()` que nos devolvera la cantidad de registros y donde su titulo sea igual a Out of time.
```sql
SELECT count(*) as "Total canciones" 
FROM Album join Track on Album.AlbumId = Track.AlbumId where Title like "Out of time";
```
## Consulta 15
En esta consulta listaremos todos el numero de paises donde tenemos clientes, usaremos dos metodos, el count para contar y el distinct para que los registros sean distintos, se usara la tabla `Customer`, el distinct sin el count nos mostrara solo los paises donde hay clientes, con el count contamos la cantidad de paises, 
```sql
SELECT count(distinct Country) as "Paises Clientes" FROM Customer;
```
## Consulta 16
En esta consulta listaremos el nombre del genero con el total de numeros de canciones que tiene, Juntaremos las tablas `Genre` y `Track` donde su id de genero sean iguales, Seleccionamos la columna `Genre.name` y `Count(*)` y agruparemos los registros que tengan los mismos valores gracias al `GROUP BY` y el `count(*)` nos devolvera cuantos registros tiene cada genero de musica.
```sql
SELECT Genre.name as genero, count(*) as canciones FROM Genre join Track on Genre.Genreid = track.GenreId group by Genre.name;
```

## Consulta 17
En esta consulta listaremos los álbumes ordenados por el numero de canciones que tenga cada álbum, juntaremos la tabla `Album` y `Track` donde su id de album sean iguales, seleccionaremos la columnas, `Album.Title ` y `Count()`, las agrupamos con el `Group by` con la columna Title y ordenaremos de forma descendente.
```sql
SELECT Album.Title,count(*) FROM Album JOIN Track ON Album.AlbumId = Track.AlbumId GROUP BY Title ORDER BY count(*) DESC;
```
## Consulta 18
En esta consulta listaremos los generos musicales mas comprados, para eso juntaremos la tabla `Invoiceline` y `Track` donde su id de track sean iguales y de `Track` a `Genre` donde su id de genero sean iguales, Solo seleccionamos las columnas `Genre.name` y `count(*)` y agrupamos con la columna `genre.name` y ordenamos de forma descendente.
```sql
SELECT  genre.name, COUNT(*) FROM
invoiceline JOIN track ON invoiceline.TrackId = track.TrackId
JOIN Genre ON track.GenreId = genre.GenreId
GROUP BY genre.name ORDER BY COUNT(*) DESC; 
```
## Consulta 19
En esta consulta listaremos los 6 álbumes mas comprados, para eso juntaremos las tablas `album` y `track` donde su id de album sean iguales y de `track` a `invoiceline` donde su id de track sean iguales, Seleccionaremos las columnas `Album.title` y `count(*)`, los agrupamos con la columna `album.title`, ordenamos el valor devuelto por el  `count(*)` de forma descendente y solo listaremos los 6 albumes con el `limit`.
```sql
SELECT album.Title , count(*) FROM album join track on album.AlbumId = track.AlbumId join invoiceline on invoiceline.trackid = track.TrackId group by album.title order by count(*) desc limit 6;
```

## Consulta 20
En esta consulta listaremos los paises que tengan como minimo 5 clientes, Seleccionamos las columnas `Country` , `Count(*)`, agrupamos con la columna `Country` que tenga el valor devuelto por el `count(*)` igual o mas de 5 clientes y ordenamos de forma descendente.
```sql
-- Muestra los países en los que tenemos al menos 5 clientes
SELECT Country , count(*) FROM Customer group by Country having count(*) >= 5 order by count(*) desc ;
```